何栢良：衞署拒驗大便樣本

何栢良：衞署拒驗大便樣本

【本報訊】澳門公佈有五宗確診病人的大便樣本對新型冠狀病毒呈陽性反應。港大感染及傳染病中心總監何栢良指，結果反映病毒可經糞便傳播，而且病毒未必單是感染上呼吸道，肺部、腸道有可能更易感染，他建議衞生署應視乎病人臨床病徵做檢測，惟衞生署檢驗實驗室卻曾拒絕檢驗大便要求。

何栢良昨接受電台訪問時指，2003年沙士病人大便樣本亦驗出沙士病毒，而且八成大便樣本呈陽性，尿液亦驗出三成是陽性，認為現時已「越來越多證據顯示武漢病毒與沙士病毒病人的樣本分佈陽性結果，基本上一模一樣」，並估計傳播途徑可能與公共廁所衞生有關。何稱，結果反映大便已確認有大量病毒，可經間接傳播，例如沖廁等途徑，或排污渠爆裂產生飛沫，故公廁衞生非常重要。

何柏良

指腸道或更易感染

相關新聞：特首挑釁：極端手段唔會得逞

他指澳門檢測第五患者的鼻咽樣本呈陰性，但四個大便樣本中有三個呈陽性，值得警惕，指各地第一次檢測都是鼻咽樣本，但若病人有腹瀉，應檢測大便樣本，「病毒未必在上呼吸道感染，或在肺部、腸道更易感染，若不做大便檢測，有機會走漏咗」。他披露，有醫護遇過武漢返港病人無呼吸道感染病徵但有腹瀉，惟衞署實驗室拒驗大便，他認為當局應檢討接納樣本標準，應視乎病人臨床病徵檢測，設優先次序。

衞生防護中心傳染病處主任張竹君昨稱，醫管局實驗室正研究化驗病人呼吸道樣本及糞便樣本的優次，看哪一個比較具病毒敏感性。

■記者謝明明